% Created 2020-06-13 Sa 18:44
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing,angles}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{11 Reale Bauelemente}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:orgf932aa5}
\begin{frame}[label={sec:orgbc5efce}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie \alert{erkennen Kennzeichnungen realer Bauelemente}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Farbcode
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Kurzzeichen
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie \alert{berechnen das Frequenzverhalten realer Bauelemente}:}
\pause
\begin{itemize}
\item Reale Widerstände
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Reale Kondensatoren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Reale Induktivitäten
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orge98dffa}
\begin{frame}[label={sec:org48b78a2}]{Wie ideal verhält sich ein Keramikkondensator?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/MLCC-Scheiben-Kerkos-P1090142c.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org9255fac}Keramikkondensatoren  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=12428727}{Elcap}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:org9255fac} zeigt verschiedene Bauformen von Keramikkondensatoren. Am Rand links und rechts sind Bauelemente mit Drahtenden zu sehen, die somit vertikal montiert werden können, um Leiterplattenfläche zu sparen. In der Mitte sind unterschiedliche Größen von SMD (surface mount device) Bauformen zu sehen, die auf Leiterplatten aufgelötet werden. Insbesondere bei den sehr kleinen Bauformen benötigt man für manuelles Löten ein Lötmikroskop. In der Industrie werden diese automatisiert bestückt auf einer Leiterplatte, auf der schon Lotpaste vorgedruckt wurde (Siebdruckverfahren). Dann erfolgt der eigentliche Lötprozess in einem Reflow-Ofen, in dem das Lot aufschmilzt (reflow) und somit die elektrische Verbindung zwischen Bauelementen und Leiterplatte auch mechanisch abgesichert wird. 

\begin{frame}[label={sec:org2464318}]{Schematischer Aufbau eines Keramikkondensators}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.3\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/MLCC-Principle.svg}
   \caption{Prinzipieller Aufbau eines SMD Keramikkondensators: 1 metallische Elektroden, 2 Keramik (isoliert), 3 metallische Anschlussflächen\textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=4275245}{Bild: Elcap, Jens Both, SVG-Version: Hk kng - based on de:Bild:MLCC-Prinzipieller Aufbau.png}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-prinzipaufbaukeramikkondensator}
   \end{figure}

\pause

nicht-ideale Anteile?

\pause

\begin{itemize}
\item Ohmscher Widerstand der Anschlüsse und der Elektroden
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Leckströme zwischen den Elektroden
\end{itemize}
\end{frame}

Aus Abb. \ref{fig-prinzipaufbaukeramikkondensator} geht hervor, dass ein Keramikkondensator aus vielen Schichten besteht. Daher heißt diese Bauform Keramikvielschicht-Chipkondensator (\emph{multi layer ceramic capacitor (MLCC)}). Die Elektroden sind jeweils auf einer Seite mit dem äußeren elektrischen Anschluss verbunden und durch isolierende Keramik getrennt. So erhält man eine große Kondensatorfläche auf kleinem Bauraum. Die Keramik hat eine wesentlich höhere Dieleketrizitätszahl als Luft und auch dadurch erhöht sich die Kapazität wiederum. Zur Erinnerung: In GE1 wurde die Formel für einen Plattenkondensator gezeigt, die diese Zusammenhänge verdeutlicht: $C_{\text{Plattenkondensator}}=\epsilon_r \cdot \epsilon_0 \cdot \frac{A}{d}$ mit der Dielektrizitätszahl @@\$\(\epsilon\)\textsubscript{r}\$@@, der elektrischen Feldkonstante $\epsilon_0=8,854\cdot 10^{-12} \frac{\text{As}}{\text{Vm}}$, der Plattenfläche $A$ und dem Plattenabstand $d$. Aus dieser Formel wird deutlich, dass ein höheres $\epsilon_r$ und ein höheres $A$ die Kapazität erhöhen. Genau genommen gilt für die Geometrie in \ref{fig-prinzipaufbaukeramikkondensator} nicht diese Plattenkondensator-Formel in Reinform, da diese Geometrie komplizierter ist. Aber dass die Kapazität mit $\epsilon_r$ und $A$ zunimmt, stimmt weiterhin. 

Der Kondensator verhält sich nicht nur wie ein idealer Kondensator, sondern er hat auch Ohmsche Anteile, da die Anschlüsse und Elektroden aus Metall sind, das einen endlichen Widerstand hat. Außerdem entstehen Leckströme zwischen den Elektroden, da auch die Keramik nicht perfekt isoliert. Somit ist so ein Kondensator, wenn er im geladenen Zustand liegengelassen wird und die Spannungsquelle abgeschaltet wird, irgendwann auch wieder entladen. Diese Entladung dauert mit $\tau = RC$ sehr lang, da der Keramikwiderstand sehr hoch ist. Außerdem kommen noch induktive Anteile hinzu, die sich aus der Länge der Elektroden ergeben: eine lange Leitung verhält sich wegen der Dauer, die der Strom braucht, um hindurchzufließen, wie eine Induktivität, da er somit auch Zeit benötigt, um das Magnetfeld aufzubauen. 

Wie genau das modelliert werden kann, sehen wir in diesem Kapitel. 

\begin{frame}[label={sec:orgd8bc886}]{Beispiel für einen realen Keramikkondensator}
auf \url{https://www.mouser.de/Passive-Components/Capacitors/Ceramic-Capacitors/\_/N-5g8m} recherchieren

MLCC (mehrschichtig), $0,15\text{ \textmu F}$, SMD-Montage, Standard-Anschluss, $5\%$ Abweichungstoleranz

Gehäuse-Code (in inch = Zoll): 
\pause
0603

\href{https://www.mouser.de/datasheet/2/281/murata\_03052018\_GRM\_Series\_1-1310166.pdf}{Datenblatt}: Ohmsche Verluste? Güte? Temperaturabhängigkeit der Kapazität?

\pause

\begin{itemize}
\item $\Delta C/C (\vartheta)=-10\% .. +5\%$ zwischen $-50 .. 125^\circ \text{C}$
\item $R_S = 100 .. 1000\text{ m}\Omega$ \(\to\) $\tan\delta=?$, $Q=?$
\end{itemize}
\end{frame}

Liest man das \href{https://www.mouser.de/datasheet/2/281/murata\_03052018\_GRM\_Series\_1-1310166.pdf}{Datenblatt} \cite{murata_chip_2017} für SMD Keramikkondensatoren, so fallen weitere Dinge auf, die zu beachten sind, wenn man so einen Kondensator tatsächlich einsetzen will: 

\begin{block}{Temperatureffekte}
Ein Keramikkondensator, der für eine bestimmte Temperatur spezifiziert ist, soll bereits bei dieser Temperatur nicht mehr bei der vollen Nennspannung betrieben werden. Der Hintergrund ist, dass über die Ohmschen Verluste eine Erwärmung geschieht. Dabei dehnt sich das Metall der Elektroden stärker aus als das Keramikmaterial und so können thermomechanische Spannungen entstehen, die zu Rissen führen. Risse wiederum können Kurzschlüsse verursachen und demzufolge den Kondensator zerstören. Das Unpraktische an diesen Rissen ist, dass sie nicht immer zu Kurzschlüssen führen, sondern insbesondere bei Feuchte. D.h. man hat dann in seiner Schaltung ein Bauelement, das manchmal funktioniert und manchmal nicht. Das ist sehr unschön bei der Fehlersuche. 

Außerdem ändert sich die Kapazität mit der Temperatur. Diese Änderung kann bei den betrachteten Kondensatoren in \cite{murata_chip_2017} bis zu $-56\%$ betragen im Temperaturbereich von $-55$ bis $125^\circ \text{C}$. D.h. die genaue Schaltungsauslegung sollte berücksichtigen, wie sich die Kapazität ändert, wenn die Schaltung bei besonders warmen oder besonders kalten Temperaturen betrieben wird. 
\end{block}

\begin{block}{Toleranzen}
Fertigungstoleranzen führen dazu, dass die Elektroden und die Keramikschichten nie genau gleich dick, genau gleich lang und genau gleich breit sind. Daher ergeben sich bei der Fertigung automatisch unterschiedliche Kapazitätswerte. Eine unterschiedlich genaue Sortierung ermöglicht es dann, dass man als Kunde Kondensatoren mit einer bestimmten Toleranzklasse kaufen kann. Murata beispielsweise bietet in \cite{murata_chip_2017} Toleranzen zwischen $\pm 0,1\text{ pF}$ und $\pm20\%$ an. Es ist zumeist so, dass die genauere Vermessung für die genauere Sortierung eingepreist wird, so dass Bauelemente mit engerer Toleranz deutlich teurer sind als Bauelemente mit weiterer Toleranz. Auch das ist beim Schaltungsdesign zu berücksichtigen. LTSPICE bietet dafür z. B. eine Funktion, um mithilfe einer sog. Monte-Carlo-Simulation einen Toleranzbereich eines Bauelementes zu simulieren. So kann man überprüfen, welche Toleranzklasse man benötigt. 
\end{block}

\begin{block}{Serienwiderstand}
Typische Werte für den Serienwiderstand befinden sich in \cite{murata_chip_2017} zwischen $100\text{ m}\Omega$ und $1000\text{ m}\Omega$. Der Begriff für diesen Serienwiderstand ist ESR für engl. \emph{electric serial resistance}. Dieser lässt sich in LTSPICE bei Kondensatoren als Eigenschaft miteinstellen und somit berücksichtigen. Verwendet man eine Bauelementbibliothek und sucht sich den Kondensator eines bestimmten Herstellers heraus, so ist dieser Wert voreingestellt. 
\end{block}

\begin{block}{Betriebsspannung und -strom}
Die Kondensatoren haben einen sehr unterschiedlichen Bereich für die Betriebsspannung: Murata bietet in \cite{murata_chip_2017} beispielsweise Kondensatoren von $2,5\text{ V}$ bis $3150\text{ V}$ erlaubter Gleichspannung an. Es ist typisch, dass höhere Spannungsbereiche teurer werden, so dass auch hier wiederum die Frage an den Schaltungsentwickler ist, welche Spannungen denn nötig sind. Die Kondensatoren mit kleinen Betriebsspannungen werden häufig für Filter, Resonanzkreise, zur Glättung und Entkopplung eingesetzt. Die Kondensatoren mit höheren Spannungen finden häufig in sog. Snubber Schaltkreisen und ebenfalls zur Glättung Anwendung. 

Wenn man Wechselspannung verwendet, dann gilt die maximale Spannung für die Spitze-zu-Spitze-Spannung. 

Überspannung kann zu einem Kurzschluss führen und somit dazu, dass der Kondensator nicht mehr funktioniert. Die Zeitdauer, bis ein solcher Kurzschluss stattfindet, hängt von der angelegten Überspannung und der Temperatur ab. 

Je höher die Frequenz, desto geringer ist die erlaubte Spannung, da auch bei hohen Frequenzen stärkere Erwärmungen auftreten. 

Zudem führt auch die angelegte Gleichspannung wiederum dazu, dass sich der Kapazitätswert verringert. Solch eine Verringerung kann bis auf die Hälfte der Nennkapazität gehen bei Nennspannung. Daher lohnt es sich, ggf. einen Kondensator zu wählen, der eine etwas höhere Nennspannung hat als unbedingt nötig. Die Wechselspannung hat wiederum einen gegenteiligen Effek und erhöht ggf. die Kapazität etwas. Aus dieser Betrachtung wird deutlich, dass gewisse Toleranzen bei der Schaltungsdimensionierung notwendig sind, damit diese zuverlässig funktioniert. 

Verwendet man die Kondensatoren bei Überstrom, könnten sie überhitzen. Je höher die Frequenz des Stroms, desto geringer ist diese Überhitzung. Genauere Infos dazu finden sich im Datenblatt. 
\end{block}

\begin{block}{Lagerung}
Der Hersteller weist darauf hin, dass die Anschlüsse und die Elektroden bei unsachgemäßer Lagerung (hohe Temperatur, hohe Feuchte, direktes Sonnenlicht) leiden können. Es ist z. B. möglich, dass eine Oxidation stattgefunden hat und sich die Kondensatoren nicht mehr richtig löten lassen. Direktes Sonnenlicht kann das Epoxidharz (Verkapselung) schädigen und damit die elektrischen Eigenschaften ebenfalls gefährden. 

Nicht nur bei Lagerung, auch im Betrieb relevant ist, dass Keramikkondensatoren brechen können bzw. Risse erhalten können. Ein heruntergefallener Kondensator soll daher nicht verwendet werden, da man nicht weiß, ob er bereits Risse erhalten hat. 

Ebenso können Risse entstehen, wenn Übertemperatur herrscht (s.o.) oder auch, wenn der Kondensator falsch montiert ist und somit die ganze Zeit unter mechanischer Spannung steht. Das ist z. B. der Fall, wenn sich eine Leiterplatte nach oben wölbt: In so einem Fall ist es ungünstig, den Kondensator mit der Längsseite auf die Wölbung zu plazieren. Es ist günstiger, ihn dann mit der Breitseite, auf die Wölbung zu legen, so dass er einen geringeren Teil der Wölbung sieht. Es ist dafür auch sinnvoll, in Leiterplatten Strukturen einzubauen, die den mechanischen Stress verringern, z. B. Schlitze und Löcher. So kann sich eine Wölbung nicht über einen so großen Bereich ausbreiten. Wölbungen entstehen zudem gerne in der Nähe von Schraublöchern, so dass es sinnvoll ist, mit einem Keramikkondensator davon Abstand zu halten.

Der Lötprozess verdient ebenfalls einiges an Aufmerksamkeit. Allerdings ist dies beim manuellen Löten nicht so einfach einzuhalten und bei automatisierten Prozessen ist es wichtig, sich mit dem gesamten Prozess auseinanderzusetzen. Für Sie als Elektroingenieur ist zumeist wichtig, mit dem Bestücker zu sprechen und ihn zu fragen, in welcher Form er auf die Anforderungen aus dem Datenblatt eingehen kann. 
\end{block}

\begin{block}{Alterung}
Auch im Betrieb verändert sich die Kapazität eines Kondensators. Nach 5000 Stunden kann dies bis zu $-10\%$ betragen bei den Kondensatoren in \cite{murata_chip_2017}. 
\end{block}

\begin{block}{Weitere Effekte}
Weitere Effekte finden sich im Datenblatt eines Kondensators, z. B. in \cite{murata_chip_2017} und der Sinn dieser Informationen hier ist vor allem, dass Sie sich, wenn Sie einen Kondensator einsetzen, so ein Datenblatt ansehen, um zu überprüfen, ob in Ihrer Anwendung etwas davon kritisch ist. 

In diesem Kapitel in GE2 geht es erst mal hauptsächlich um den parasitären Widerstand und die parasitäre Induktivität, die sich bei so einem Keramikkondensator finden und wie sich diese auf das Frequenzverhalten auswirken.
\end{block}

\section{Kennzeichnungen an realen Bauelementen}
\label{sec:orgf6f5e9e}
\begin{frame}[label={sec:org2b8e2a1}]{E-Reihe \cite{noauthor_e-reihe_2020}}
genormte Folge (DIN IEC 60063) von Eigenschaftswerten elektrischer Bauelemente

Werte aus der Renard-Serie ergeben sich für die E-Reihe $n$:
\begin{equation}
\label{eq:orgb64fcdc}
k = \sqrt[n]{10^m},\text{ }m\in\lfloor0;n-1\rfloor\cap\mathbb{Z}
\end{equation}

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wTacVP/figureRuBngL.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org97a2a32}Beispiele: Reihen E12 und E48}
\end{center}
\end{frame}

Aus Gleichung \ref{eq:orgb64fcdc} geht hervor, wie die Werte der E-Reihe berechnet werden. Widerstände und Kondensatoren haben meist nominelle Werte aus einer E-Reihe. Bei der E-Reihe ist der Wertebereich so abgedeckt, dass das Verhältnis aufeinanderfolgender Werte möglichst gleich groß ist \cite{noauthor_e-reihe_2020}. Außerdem wiederholen sich die Ziffernfolgen in jeder Dekade. 

Die Norm DIN EN 60063:2015-11 sieht zudem vor, dass Stufensprünge (für $n$) existieren von $\sqrt[r]{10}$ mit $r=3\cdot 2^i$ und $i$ eine ganze Zahl im Bereich von $0$ bis $6$, also z. B. von $\sqrt[12]{10}$ für E12. 

Tabelle \ref{tab:orgeb3db5f} zeigt Werte für die E3, E6, E12 und die E24. 

\begin{center}
Zahlenreihen mit zwei zählenden Ziffern
\begin{tabular}{rrrr}
\hline
\alert{E24} & \alert{E12} & \alert{E6} & \alert{E3}\\
\hline
10 & 10 & 10 & 10\\
11 &  &  & \\
12 & 12 &  & \\
13 &  &  & \\
15 & 15 & 15 & \\
16 &  &  & \\
18 & 18 &  & \\
20 &  &  & \\
22 & 22 & 22 & 22\\
24 &  &  & \\
27 & 27 &  & \\
30 &  &  & \\
33 & 33 & 33 & \\
36 &  &  & \\
39 & 39 &  & \\
43 &  &  & \\
47 & 47 & 47 & 47\\
51 &  &  & \\
56 & 56 &  & \\
62 &  &  & \\
68 & 68 & 68 & \\
75 &  &  & \\
82 & 82 &  & \\
91 &  &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Dabei ist die Reihe E24 abgeleitet aus Gleichung \ref{eq:orgb64fcdc} mit $n=24$ und die Ziffern sind auf zwei zählende Ziffern gerundet. 

Die Reihe E12 wird daraus abgeleitet, indem jedes zweite Glied von E24 weggelassen wird. Ebenso entsteht die Reihe E6, indem von E12 jedes zweite Glied weggelassen wird, etc.

Tabelle \ref{tab:orge4debb3} zeigt den Beginn der E-Reihen E48, E96 und E192, die jeweils drei zählende Ziffern beinhalten. 

\begin{center}
Beginn der E-Reihen E48, E96 und E192 mit drei zählenden Ziffern
\begin{tabular}{rrr}
\hline
\alert{E192} & \alert{E96} & \alert{E48}\\
\hline
100 & 100 & 100\\
101 &  & \\
102 & 102 & \\
104 &  & \\
105 & 105 & 105\\
106 &  & \\
107 & 107 & \\
109 &  & \\
110 & 110 & 110\\
111 &  & \\
113 & 113 & \\
114 &  & \\
115 & 115 & 115\\
117 &  & \\
118 & 118 & \\
120 &  & \\
121 & 121 & 121\\
\ldots{} & \ldots{} & \ldots{}\\
562 & 562 & 562\\
569 &  & \\
576 & 576 & \\
583 &  & \\
590 & 590 & 590\\
597 &  & \\
604 & 604 & \\
612 &  & \\
619 & 619 & 619\\
\ldots{} & \ldots{} & \ldots{}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Der Sinn der E-Reihen ergibt sich dadurch, dass es zur Entwicklung von elektrischen Schaltungen theoretisch notwendig ist, alle Werte von reellen Zahlen auch als Bauelemente vorzuhalten. Dies ist technisch unmöglich. Daher haben sich die Hersteller darauf geeinigt, bestimmte Bauelementwerte vorzuhalten. 

Produktionsschwankungen führen nun zu gewissen Toleranzen. Je höher die E-Reihe, desto geringer fallen die Toleranzen je Bauelement aus. Tabelle \ref{tab:orga655a70} zeigt dies auf. 

\begin{center}
Grenzabweichungen der E-Reihen
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Grenzabweichung} $\%$ & \alert{E-Reihe}\\
\hline
größer als $\pm20$ & E3\\
$\pm20$ & E6\\
$\pm10$ & E12\\
$\pm5$ & E24\\
$\pm2$ & E48\\
$\pm1$ & E96\\
kleiner als $\pm1$ & E192\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Die Beziehungen in \ref{tab:orga655a70} gelten uneingeschränkt für Widerstände. Für Kondensatoren ist die Festlegung von mehr als zwei zählenden Ziffern bei der Festlegung des Kapazitätswertes nicht üblich. Daher werden E-Reihen von E48 oder größer üblicherweise für Kondensatoren nicht eingesetzt. Und bereits bei den Werten der Reihe E24 wird die Grenzabweichung $\pm1\%$ verwendet.

\emph{Hinweis: Die Norm im Originaltext steht Angehörigen der TH Köln über perinorm.com zur Verfügung. Damit Sie dort recherchieren können, müssen Sie mit cisco VPN eingeloggt sein. Wie das mit dem cisco VPN geht, finden Sie beschrieben auf der Homepage der TH.}

\begin{frame}[label={sec:org1373323}]{Zifferncodes bei Widerständen}
Beispiel: \textcolor{THKoelnRed}{47}\textcolor{THKoelnOrange}{3}

\textcolor{THKoelnRed}{Mantisse} \textcolor{THKoelnOrange}{Exponent = Anzahl der Nullen}

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.4\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/SMD-Widerstand_47k.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orga9cb18b}SMD-Widerstand  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}

\pause

\textcolor{black}{hier:} $47\text{ }000\text{ }\Omega = 47\text{ k}\Omega$

Dezimalstelle: z. B. mit R gekennzeichnet, z. B. 1R20 = $1,2\text{ }\Omega$
\end{frame}

Zur Kennzeichnung des Nennwertes eines Bauteils werden 3, 4 oder 5 Zeichen verwendet (nach  DIN EN 60062:2020-03). Die Kennbuchstaben ersetzen mit einem R oder k das Dezimalkomma. Die Kennzeichnung ist fortlaufend ohne Zwischenraum angebracht. Optional ist nach der Kennzeichnung des Kennwertes ein Kennbuchstabe für die Grenzabweichung. Allerdings \alert{muss} die Grenzabweichung benannt sein, falls weitere Kennbuchstaben angehängt werden, damit keine Verwechslung möglich ist. 

\begin{block}{RKM-Kennzeichnungssystem}
Bestimmte Buchstaben dienen als Einheiten-Präfix, wie in Tabelle \ref{tab:org1acfb2b} dargestellt: 

\begin{center}
Einheitenpräfix
\begin{tabular}{llrlll}
\hline
\alert{Buchstabe} & \alert{L} & \alert{R} & \alert{K} & \alert{M} & \alert{G}\\
\hline
\alert{Multiplikator} & 10\textsuperscript{-3} & 1 & 10\textsuperscript{3} & 10\textsuperscript{6} & 10\textsuperscript{9}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Daraus entstehen Kennzeichnungen für Widerstandswerte mit bis zu 3 zählenden Ziffern mit den in Tabelle \ref{tab:org6019b42} dargestellten Kennzeichnungen.

\begin{center}
Kennzeichnung von Widerstandswerten mit bis zu 3 zählenden Ziffern
\begin{tabular}{llllll}
\hline
\alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung} & \alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung} & \alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
- & - & - & - & $0,1\text{ m}\Omega$ & L10\\
- & - & - & - & $0,15\text{ m}\Omega$ & L15\\
- & - & - & - & $0,332\text{ m}\Omega$ & L332\\
\hline
$1\text{ m}\Omega$ & 1L0 & $10\text{ m}\Omega$ & 10L & $0,1\text{ }\Omega$ & R10\\
$1,5\text{ m}\Omega$ & 1L5 & $15\text{ m}\Omega$ & 15L & $0,15\text{ }\Omega$ & R15\\
$3,32\text{ m}\Omega$ & 3L32 & $33,2\text{ m}\Omega$ & 33L2 & $0,332\text{ }\Omega$ & R332\\
\hline
$1\text{ }\Omega$ & 1R0 & $10\text{ }\Omega$ & 10R & $100\text{ }\Omega$ & 100R\\
$1,5\text{ }\Omega$ & 1R5 & $15\text{ }\Omega$ & 15R & $150\text{ }\Omega$ & 150R\\
$3,32\text{ }\Omega$ & 3R32 & $33,2\text{ }\Omega$ & 33R2 & $332\text{ }\Omega$ & 332R\\
\hline
$1\text{ k}\Omega$ & 1K0 & $10\text{ k}\Omega$ & 10K & $100\text{ k}\Omega$ & 100K\\
$1,5\text{ k}\Omega$ & 1K5 & $15\text{ k}\Omega$ & 15K & $150\text{ k}\Omega$ & 150K\\
$3,32\text{ k}\Omega$ & 3K32 & $33,2\text{ k}\Omega$ & 33K2 & $332\text{ k}\Omega$ & 332K\\
\hline
$1\text{ M}\Omega$ & 1M0 & $10\text{ M}\Omega$ & 10M & $100\text{ M}\Omega$ & 100M\\
$1,5\text{ M}\Omega$ & 1M5 & $15\text{ M}\Omega$ & 15M & $150\text{ M}\Omega$ & 150M\\
$3,32\text{ M}\Omega$ & 3M32 & $33,2\text{ M}\Omega$ & 33M2 & $332\text{ M}\Omega$ & 332M\\
\hline
$1\text{ G}\Omega$ & 1G0 & $10\text{ G}\Omega$ & 10G & $100\text{ G}\Omega$ & 100G\\
$1,5\text{ G}\Omega$ & 1G5 & $15\text{ G}\Omega$ & 15G & $150\text{ G}\Omega$ & 150G\\
$3,32\text{ G}\Omega$ & 3G32 & $33,2\text{ G}\Omega$ & 33G2 & $332\text{ G}\Omega$ & 332G\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Die Kennzeichnungen in Tabelle \ref{tab:org6019b42} haben den Nachteil, dass sie nicht alle gleich lang sind, manche haben 3, andere 4 Zeichen. Dies ist in Bestellsystemen ungünstig. Daher finden sich auf vier Ziffern erweiterte Kennzeichnungen in Datenblättern und Bestellsystemen: Statt 1L0 steht dort dann 1L00. Statt 10K steht dort 10K0. Es wird also eine Kennzeichnung mit drei Ziffern mit einer Null aufgefüllt. 

Widerstandswerte mit mehr als drei zählenden Ziffern erhalten eine fünfstellige Kennzeichnung, wie in Tabelle \ref{tab:org6b8b4bb} dargestellt. 

\begin{center}
Kennzeichnung von Widerstandswerten mit 4 zählenden Ziffern
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
$59,04\text{ }\Omega$ & 59R04\\
$590,4\text{ }\Omega$ & 590R4\\
$5,904\text{ k}\Omega$ & 5K904\\
$59,04\text{ k}\Omega$ & 59K04\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Kennzeichnungssystem mit drei Zeichen für Widerstände}
Tabelle \ref{tab:org6eb50d4} zeigt auf, wie Widerstandswerte in Ohm aus drei Zeichen angegeben werden. Bei drei Zeichen können nur zwei zählende Ziffern angegeben werden, so dass dieses System nur für Werte aus einer E-Reihe bis E24 gelten kann. Daher soll es nur für Widerstände mit einer Grenzabweichung von mindestens $5\%$ angewendet werden. 

\begin{center}
Kennzeichnungssystem mit drei Zeichen für Widerstände
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
$0,1\text{ m}\Omega$ bis $0,91\text{ m}\Omega$ & L10 bis L91\\
$1\text{ m}\Omega$ bis $9,1\text{ m}\Omega$ & 1L0 bis 9L1\\
$10\text{ m}\Omega$ bis $91\text{ m}\Omega$ & 10L bis 91L\\
$0,1\text{ }\Omega$ bis $0,91\text{ }\Omega$ & R10 bis R91\\
$1\text{ }\Omega$ bis $9,1\text{ }\Omega$ & 1R0 bis 9R1\\
$10\text{ }\Omega$ bis $91\text{ }\Omega$ & 100 bis 910\\
$100\text{ }\Omega$ bis $910\text{ }\Omega$ & 101 bis 911\\
$1\text{ k}\Omega$ bis $9,1\text{ k}\Omega$ & 102 bis 912\\
$10\text{ k}\Omega$ bis $91\text{ k}\Omega$ & 103 bis 913\\
$100\text{ k}\Omega$ bis $910\text{ k}\Omega$ & 104 bis 914\\
$1\text{ M}\Omega$ bis $9,1\text{ M}\Omega$ & 105 bis 915\\
$10\text{ M}\Omega$ bis $91\text{ M}\Omega$ & 106 bis 916\\
$100\text{ M}\Omega$ bis $910\text{ M}\Omega$ & 107 bis 917\\
$1\text{ G}\Omega$ bis $9,1\text{ G}\Omega$ & 108 bis 918\\
$10\text{ G}\Omega$ bis $91\text{ G}\Omega$ & 109 bis 919\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Dieses Kennzeichnungssystem eignet sich nicht für Widerstände unter $0,1\text{ m}\Omega$ oder oberhalb von $99\text{ G}\Omega$. 
\end{block}

\begin{block}{Kennzeichnungssystem mit vier Zeichen für Widerstände}
Die Tabelle \ref{tab:org21be90d} zeigt auf, wie Widerstandswerte der E-Reihen E48, E96 und E192 angegeben werden, d.h. für Widerstände mit einer Grenzabweichung von $2\%$ oder enger. 

\begin{center}
Kennzeichnung von Widerstandswerten im Vier-Zeichen-System
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Widerstandswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
$0,1\text{ m}\Omega$ bis $0,976\text{ m}\Omega$ & L100 bis L976\\
$1\text{ m}\Omega$ bis $9,76\text{ m}\Omega$ & 1L00 bis 9L76\\
$10\text{ m}\Omega$ bis $97,6\text{ m}\Omega$ & 10L0 bis 97L6\\
$0,1\text{ }\Omega$ bis $0,976\text{ }\Omega$ & R100 bis R976\\
$1\text{ }\Omega$ bis $9,76\text{ }\Omega$ & 1R00 bis 9R76\\
$10\text{ }\Omega$ bis $97,6\text{ }\Omega$ & 10R0 bis 97R6\\
$100\text{ }\Omega$ bis $976\text{ }\Omega$ & 1000 bis 9760\\
$1\text{ k}\Omega$ bis $9,76\text{ k}\Omega$ & 1001 bis 9761\\
$10\text{ k}\Omega$ bis $97,6\text{ k}\Omega$ & 1002 bis 9762\\
$100\text{ k}\Omega$ bis $976\text{ k}\Omega$ & 1003 bis 9763\\
$1\text{ M}\Omega$ bis $9,76\text{ M}\Omega$ & 1004 bis 9764\\
$10\text{ M}\Omega$ bis $97,6\text{ M}\Omega$ & 1005 bis 9765\\
$100\text{ M}\Omega$ bis $976\text{ M}\Omega$ & 1006 bis 9766\\
$1\text{ G}\Omega$ bis $9,76\text{ G}\Omega$ & 1007 bis 9767\\
$10\text{ G}\Omega$ bis $97,6\text{ G}\Omega$ & 1008 bis 9768\\
$100\text{ G}\Omega$ bis $976\text{ G}\Omega$ & 1009 bis 9769\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Das Vier-Zeichen-System ist widerum nicht zur Kennzeichnung von Widerstandswerten unter $0,1\text{ m}\Omega$ oder oberhalb von $999\text{ G}\Omega$ geeignet. 
\end{block}

\begin{frame}[label={sec:org1a87f01}]{Zifferncodes bei Kondensatoren}
Beispiel: \textcolor{THKoelnRed}{47}\textcolor{THKoelnOrange}{3}

\textcolor{THKoelnRed}{Mantisse} \textcolor{THKoelnOrange}{Exponent = Anzahl der Nullen}

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Kondensator_keramisch_47nF.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org8d15813}Keramikkondensator  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}

\pause

\textcolor{black}{hier:} $47\text{ }000\text{ }pF = 47\text{ nF}$
\end{frame}

\begin{block}{Multiplikator-Kennzeichnungssystem}
Die DIN EN 60062:2020-03 sieht Multiplikatorvorsilben vor, die (im Gegensatz zu Widerständen) klein geschrieben werden, während die Einheit Farad mit einem Großbuchstaben angegeben wird. Statt \textmu$ verwendet man häufig auch u. 

Die Multiplikatoren sind p, n, \textmu, m, F für $10^{-12}$, $10^{-9}$, $10^{-6}$ und 1 der in Farad angegebenen Kapazitätswerte. 

Kapazitätswerte mit bis zu zwei zählenden Ziffern zeigt Tabelle \ref{tab:org42cdda5}.

\begin{center}
Kennzeichnung von Kapazitätswerten mit bis zu 2 zählenden Ziffern
\begin{tabular}{llllll}
\hline
\alert{Kapazitätswert} & \alert{Kennzeichnung} & \alert{Kapazitätswert} & \alert{Kennzeichnung} & \alert{Kapazitätswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
- & - & - & - & 0,1 pF & p10\\
- & - & - & - & 0,15 pF & p15\\
\hline
1 pF & 1p0 & 10 pF & 10p & 100 pF & 100p (n10)\\
1,5 pF & 1p5 & 15 pF & 15p & 150 pF & 150p (n15)\\
\hline
1 nF & 1n0 & 10 nF & 10n & 100 nF & 100n (u10)\\
1,5 nF & 1n5 & 15 nF & 15n & 150 nF & 150n (u15)\\
\hline
1 \textmu F & 1u0 & 10 \textmu F & 10u & 100 \textmu F & 100u (m10)\\
1,5 \textmu F & 1u5 & 15 \textmu F & 15u & 150 \textmu F & 150u (m15)\\
\hline
1 mF & 1m0 & 10 mF & 10m & 100 mF & 100m (F10)\\
1,5 mF & 1m5 & 15 mF & 15m & 100 mF & 150m (F15)\\
\hline
1 F & 1F0 & 10 F & 10F & 100 F & 100F\\
1,5 F & 1F5 & 15 F & 15F & 150 F & 150F\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Damit Kapazitätswerte bis zu zwei zählenden Ziffern nicht zu lang werden, kann man diese so kodieren, dass sie max. 3 Zeichen enthalten. Dies ist in der betreffenden Spalte alternativ angegeben in Klammern.

Sind die Kapazitätswerte genauer definiert und drei zählende Ziffern notwendig, so notiert man wie in Tabelle \ref{tab:org7b8143a} gezeigt. 

\begin{center}
Kennzeichnung von Kapazitätswerten mit 3 zählenden Ziffern
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Kapazitätswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
33,2 pF & 33p2\\
332 pF & 332p\\
3,32 nF & 3n32\\
33,2 nF & 33n2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Auf der Einheit Pikofarad basierendes Kennzeichnungssystem mit drei Zeichen}
Üblicherweise findet diese Kennzeichnung bei Keramik- und Folienkondensatoren Anwendung. Tabelle \ref{tab:orgb64da7d} zeigt diese Darstellungsart. 

\begin{center}
Kennzeichnung von Kapazitätswerten basierend auf der Einheit Pikofarad
\begin{tabular}{ll}
\hline
\alert{Kapazitätswert} & \alert{Kennzeichnung}\\
\hline
0,1 pF bis 0,9 pF & 0R1 bis 0R9 (0p1 bis 0p9)\\
1 pF bis 9,1 pF & 1R0 bis 9R1 (1p0 bis 9p1)\\
10 pF bis 91 pF & 100 bis 910\\
100 pF bis 910 pF & 101 bis 911\\
1 nF bis 9,1 nF & 102 bis 912\\
10 nF bis 91 nF & 103 bis 913\\
100 nF bis 910 nF & 104 bis 914\\
1 \textmu F bis 9,1 \textmu F & 105 bis 915\\
10 \textmu F bis 91 \textmu F & 106 bis 916\\
100 \textmu F bis 910 \textmu F & 107 bis 917\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Auf der Einheit Mikrofarad basierendes Kennzeichnungssystem mit drei Zeichen}
Der Kapazitätswert in Mikrofarad wird üblicherweise für Aluminium-Elektrolyt- und Doppelschichtkondensatoren verwendet. 

Es ergeben sich Kapazitätswerte wie in Tabelle \ref{tab:orgb64da7d}, allerdings jeweils für 1000fache Werte. D.h. $0,1\text{ \textmu F}$ wird als 0R1 bzw. 0u1 dargestellt. 

\alert{Vorsicht Verwechslungsgefahr!}
\end{block}

\begin{frame}[label={sec:org9331e13}]{Buchstabenkennzeichnung der Grenzabweichungen}
\scriptsize

nach DIN EN 60062:2020-3 - gilt für Widerstände und Kondensatoren

\begin{center}
Buchstaben für Grenzabweichungen nach DIN EN 60062:2020-03
\begin{tabular}{llll}
\hline
\alert{Grenzabweichung} $\%$ & \alert{Buchstabe} & \alert{Grenzabweichung unsymmetrisch} $\%$ & \alert{Buchstabe}\\
\hline
\textpm{}0,005 & E & -10 +30 & Q\\
\textpm{}0,01 & L & -10 +50 & T\\
\textpm{}0,02 & P & -20 +50 & S\\
\textpm{}0,05 & W & -20 +80 & Z\\
\textpm{}0,1 & B &  & \\
\textpm{}0,25 & C &  & \\
\textpm{}0,5 & D &  & \\
\textpm{}1 & F &  & \\
\textpm{}2 & G &  & \\
\textpm{}3 & H &  & \\
\textpm{}5 & J &  & \\
\textpm{}10 & K &  & \\
\textpm{}20 & M &  & \\
\textpm{}30 & N &  & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0c5371a}]{Farbcodes für Festwiderstände}
\scriptsize

\begin{center}
\label{tab:orgc64a99c}
\begin{tabular}{lrlll}
\hline
\alert{Kennfarbe} & \alert{Zählende Ziffer} & \alert{Multiplikator} & \alert{Grenzabweichung} $\%$ & \alert{TCR} $10^{-6}/\text{K}$\\
\hline
keine - X & - & - & \textpm{}20 & \\
\colorbox{magenta}{\textcolor{white}{Rosa PK}} & - & 10\textsuperscript{-3} & - & -\\
\colorbox{lightgray}{\textcolor{black}{Silber SR}} & - & 10\textsuperscript{-2} & \textpm{}10 & -\\
\colorbox{yellow}{Gold GD} & - & 10\textsuperscript{-1} & \textpm{}5 & -\\
\colorbox{black}{\textcolor{white}{Schwarz BK}} & 0 & 1 & - & \textpm{}250\\
\colorbox{brown}{\textcolor{white}{Braun BN}} & 1 & 10\textsuperscript{1} & \textpm{}1 & \textpm{}100\\
\colorbox{red}{\textcolor{white}{Rot RD}} & 2 & 10\textsuperscript{2} & \textpm{}2 & \textpm{}50\\
\colorbox{orange}{\textcolor{black}{Orange OG}} & 3 & 10\textsuperscript{3} & \textpm{}0,05 & \textpm{}15\\
\colorbox{yellow}{Gelb YE} & 4 & 10\textsuperscript{4} & \textpm{}0,02 & \textpm{}25\\
\colorbox{green}{\textcolor{white}{Grün GN}} & 5 & 10\textsuperscript{5} & \textpm{}0,5 & \textpm{}20\\
\colorbox{blue}{\textcolor{white}{Blau BU}} & 6 & 10\textsuperscript{6} & \textpm{}0,25 & \textpm{}10\\
\colorbox{violet}{\textcolor{white}{Violett VT}} & 7 & 10\textsuperscript{7} & \textpm{}0,1 & \textpm{}5\\
\colorbox{gray}{\textcolor{white}{Grau GY}} & 8 & 10\textsuperscript{8} & \textpm{}0,01 & \textpm{}1\\
\colorbox{white}{\textcolor{black}{Weiß WH}} & 9 & 10\textsuperscript{9} & - & -\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize
\end{frame}

Tabelle \ref{tab:orgc64a99c} zeigt die in DIN EN 60062:2020-03 festgelegten Farbcodes. Die Kennbuchstaben neben den Farben (z. B. BK neben schwarz) sind die in IEC 60757 Farbkurzzeichen. Die Farben sind nicht normiert. Die Abkürzung \alert{TCR} (\emph{temperature correction}) steht für die Temperaturabhängigkeit des Bauteilwerts. 
Damit man sieht, wo der erste Farbstreifen der Farbkennzeichnung losgeht, d.h. wo man zu lesen beginnen muss, soll das erste Band den kleinsten Abstand zum Widerstandsende haben. Außerdem soll das zur Grenzabweichung verwendete Band möglichst mindestens eineinhalb Male so breit wie die anderen Bänder sein. 

\begin{frame}[label={sec:org6ca8504}]{Anwendung der Farbcodes}
Beispiel: 

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Widerstand_56k.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org59501c6}Festwiderstand  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}

\pause

\textcolor{Green}{5}
\pause
\textcolor{Blue}{6}
\pause
\textcolor{Red}{2}
\pause
\textcolor{THKoelnOrange}{\pm5\%}

\pause

$56\text{ }00\text{ }\Omega = 5,6\text{ k}\Omega\pm5\% = 5,32 ... 5,88\text{ k}\Omega$
\end{frame}

Wie in Abb. \ref{fig:org59501c6} dargestellt, übersetzt man die Farbbänder in Ziffern bzw. ab dem 3. Band in die Grenzabweichung (Toleranz). Fehlt ein Band, so entspricht es \emph{keiner Farbe} und der entsprechenden Zeile. Wird ein Widerstand mit drei zählenden Ziffern gekennzeichnet, so erhält er fünf Bänder. Nach den drei Ziffern kommt das Band für den Multiplikator und danach das Band für die Grenzabweichung. Nur bei Widerständen mit drei zählenden Ziffern darf auch die Angabe des Temperaturkoeffizienten des Widerstandes (\emph{TCR}) ergänzt werden in einem sechsten Band, da sonst uneindeutig wäre, wie das fünfte Band gemeint ist. 

\section{Bauformen von realen Bauelementen}
\label{sec:orgb476e3e}
\begin{frame}[label={sec:orgeb38ef7}]{Baugrößen}
Widerstände: 
\pause
Baugröße skaliert mit Leistung $P_{max} = R \cdot I_{max}^2$

\pause
Kondensatoren und Spulen: 
\pause
Baugröße skaliert mit Energie $E_{max} = \frac{1}{2}LI_{max}^2$ bzw. $E_{max} = \frac{1}{2}CU_{max}^2$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3e6a41c}]{Reale Widerstände}
\begin{figure}[h!]\centering
   \subfloat[gross]{\label{fig-widerstandgross}
   \includegraphics[width=.5\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/widerstand_labor.jpg}}
   \pause
   \subfloat[klein]{\label{fig-widerstaendeklein}
   \includegraphics[width=.5\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/widerstaendeklein.jpg}}
   \caption{Links: $100\text{ }\Omega$, rechts von oben nach unten: $2\text{ }\Omega$, $400\text{ m}\Omega$, $100\text{ m}\Omega$ \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-widerstandbauformen}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0a22a1c}]{Reale Spulen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Spulen.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org2957348}Spulen in verschiedenen Baugrößen  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7ce6c91}]{Reale Kondensatoren}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Kondensatoren.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org672b2b1}Kondensatoren in verschiedenen Baugrößen  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org101df62}]{Energietechnische Bauelemente}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/2011-11-07RundsteueranlageUmspannwerkSWB.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:orgdb2d0fd}Filter für eine Rundsteueranlage: links Kondensatoren, mittig Spulen, rechts Widerstände  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\section{Ersatzschaltbilder}
\label{sec:org4680242}
\begin{frame}[label={sec:org59b72a0}]{Kontrollfrage}
Welche parasitären Eigenschaften kennen Sie?

\pause

Warum heißen diese parasitäre Eigenschaften?
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org8818a1d}]{Parasitäre Eigenschaften}
\begin{example}[Einige wichtige parasitäre Eigenschaften]
\begin{itemize}
\item Zuleitungsinduktivität
\item Verlustwiderstand
\item Querkapazität
\end{itemize}
\end{example}
\begin{definition}[Ersatzschaltbild (ESB)]
beschreibt ein reales Bauelement näherungsweise durch eine geeignete Kombination idealer Komponenten
\end{definition}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orge164c74}]{Parasitäre Komponenten}
\begin{itemize}
\item \alert{Reaktiv} (Blindanteil):
\begin{itemize}
\item unerwünschtes Frequenzverhalten
\item Eigenresonanzen
\end{itemize}
\item \alert{Resistiv} (Wirkanteil):
\begin{itemize}
\item Verluste
\item Dämpfung
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org23110d4}]{Verluste von Induktivitäten und Kapazitäten}
\begin{center}
Güte und Verlustfaktor bei Induktivitäten
\begin{tabular}{lll}
 & modelliert als & modelliert als\\
 & Serienschaltung & Parallelschaltung\\
Güte $Q$ & $\frac{X}{R_S}=\frac{\omega L}{R_S}$ & $\frac{R_p}{X}=\frac{R_p}{\omega L}$\\
Verlustfaktor $\tan\delta$ & $\frac{R_S}{X}=\frac{R_S}{\omega L}$ & $\frac{X}{R_p}=\frac{\omega L}{R_p}$\\
\end{tabular}
\end{center}

\pause

\begin{center}
Güte und Verlustfaktor bei Kapazitäten
\begin{tabular}{lll}
 & modelliert als & modelliert als\\
 & Serienschaltung & Parallelschaltung\\
Güte $Q$ & $\frac{-X}{R_S}=\frac{1}{\omega CR_S}$ & $\frac{R_p}{-X}=R_p \omega C$\\
Verlustfaktor $\tan\delta$ & $\frac{R_S}{-X}=R_S \omega C$ & $\frac{-X}{R_p}=\frac{1}{R_p \omega C}$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org739a5df}]{Verlustfaktor und Güte}
\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\tan\delta = \frac{1}{Q}
\end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

mehrere Komponenten kombinieren: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
\frac{1}{Q_{ges}}=\frac{1}{Q_1}+\frac{1}{Q_2}+...+\frac{1}{Q_n}
\end{equation}\end{tcolorbox}

gilt auch bei Resonanzkreisen
\end{frame}

\section{Reale Widerstände}
\label{sec:org034c5d0}
\begin{frame}[label={sec:org7ee8019}]{ESB}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$R$,o-] ++(0,-1.5) to[inductor=$\textcolor{black}{L_S \sim 1\text{ \textmu H/m (Faustregel)}}$,-o, name=ls] ++(0,-1.5);
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (langebeinchen) at (7,0) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/WiderstandmitlangenBeinchen3.jpg}};
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (gewickelterwiderstand) at (7,-3) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/Leistungswiderstandgewickelt500Ohm2W.jpg}};
       \pause
       \draw[->] (ls.north) -- (langebeinchen.west) node[midway,yshift=4em,text width=2cm]{\small{lange\\Zuleitung:\\Widerstand mit\\langen\\Beinchen}};
       \pause
       \draw[->] (ls) -- (gewickelterwiderstand.west) node[midway,yshift=-2em, text width=2cm]{\small{gewickelter\\Widerstand}};
     \end{circuitikz}
     \caption{Effekt: weniger Strom bei hohen Frequenzen und verfälschte Leistungsmessung \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-esbwiderstandreal}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6bcf479}]{Frequenzabhängiger Widerstand von Draht: Skin-Effekt}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.9\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wTacVP/figure9hmNje.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org05faee4}Relative Stromdichteverteilung $\vert\vec{j}\vert$ über dem Querschnitt eines Drahtes bei verschiedenen Frequenzen (nach \cite{manfred_albach_abschlussbericht_2012})}
\end{center}


wie F25
\end{frame}
Abb. \ref{fig:org05faee4} zeigt auf, dass sich der Strom bei höheren Frequenzen stärker in der Außenseite des Leiters bewegt als in der Mitte. Das durch den Strom innerhalb des Drahtes hervorgerufene Magnetfeld ist nämlich zeitabhängig und infolge des Induktionsgesetzes werden Wirbelströme im Draht erzeugt. 

\begin{frame}[label={sec:org753e064}]{Frequenzabhängiger Widerstand von Draht im Frequenzdiagramm}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/albach_frequenzabh_runddraht.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb3733ee}Frequenzabhängiger Widerstand für Runddrähte unterschiedlicher Durchmesser  \textcolor{gray}{Bild: \cite{manfred_albach_abschlussbericht_2012}} \normalsize}
\end{center}

\pause

Abhilfe: Verwendung von mehradriger Litze
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgb3733ee} zeigt, dass der Widerstand eines Drahts effektiv zunimmt durch den Skin-Effekt, wenn die Frequenz steigt. Dieser Effekt lässt sich reduzieren, wenn man dafür sorgt, dass der Strom nicht nur in der Außenzone des Leiters fließt. Dafür kann man Litzen verwenden, die aus Adern geringerer Dicke bestehen. Es gibt unterschiedliche Dicken von Litzen mit verschiedener Anzahl von Adern und Aderndicke \cite{manfred_albach_abschlussbericht_2012}. Eine Lackschicht isoliert die Adern elektrisch gegeneinander. Außerdem sind die Adern in einer Litze untereinander verschlagen (verdreht, verwoben). 

\begin{frame}[label={sec:orgf2cf336}]{Frequenzabhängiger Widerstand von Litzdraht}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.8\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/frequenzabhwiderstandlitze_albach.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgc519f25}Frequenzabhängiger Widerstand für Litze 245 x 0,1: $R_D$ - parallele Adern, $R_L$ - ideale Litze, zerlegt in Skinverluste der Einzeladern und innere Proximityverluste  \textcolor{gray}{Bild: \cite{manfred_albach_abschlussbericht_2012}} \normalsize}
\end{center}

\pause

Proximity-Effekt: Adern induzieren gegenseitig Wirbelströme
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgc519f25} zeigt, wie sich nun im Vergleich zum Runddraht der Widerstand von Litze verhält. Bei mittleren Frequenzen ist der Skin-Effekt deutlich geringer als beim Runddraht. Bei sehr hohen Frequenzen wiederum dominiert der sogenannte Proximity-Effekt \cite{manfred_albach_abschlussbericht_2012}. Dieser beruht darauf, dass eng beieinander liegende Drähte (oder Adern) gegenseitig Wirbelströme induzieren und somit Verluste verursachen. Der Proximity-Effekt ist so stark, dass bei hohen Frequenzen Massivdraht wieder besser sein kann als Litze. 

\section{Reale Kondensatoren}
\label{sec:orgc5d5fef}
\begin{frame}[label={sec:org6795042}]{Grundsätzliche Bauformen: Plattenkondensator}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.9\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/Plate_CapacitorII.svg}
   \caption{Plattenkondensator mit Elektrodenfläche $A$, Elektroden-(Platten-)Abstand $d$, Dielektrikum mit $\epsilon=\epsilon_r \cdot \epsilon_0$ \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=2334335}{Bild: Fabian_R}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-plattenkondensatorbauform}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
C_{\text{Plattenkondensator}} = \epsilon_r \cdot \epsilon_0 \cdot \frac{A}{d}
\end{equation}
\end{frame}

Der ideale Plattenkondensator hat ein homogenes elektrisches Feld zwischen seinen Platten, d.h. (siehe GE1) das Feld ist überall gleich stark. Diese Vorstellung hilft dabei, den Effekt der Kapazität überhaupt zu erklären. 

In der Realität gibt es praktisch keine idealen Plattenkondensatoren, denn an den Ecken und Rändern entstehen inhomogene Felder und diese verändern die Kapazität des Bauelements. Einen Kondensator mit einer sehr großen Fläche zu bauen, so dass die Ecken- und Randeffekte vernachlässigt werden können, ist aufgrund der geringen Abstände im Bereich von Mikrometern ziemlich aufwendig. Man müsste sehr planparallele Elektrodenplatten herstellen und diese dann sehr nah aneinander bringen - und zwar überall mit genau demselben Abstand. Das ist mechanisch ziemlich schwierig und daher gibt es diese Bauform nicht. 

Dennoch kann man an einem Plattenkondensator-Aufbau alles erklären und verstehen, was das Prinzip der Funktion eines Kondensators ausmacht: Je größer die Elektrodenfläche, desto größer ist die Kapazität. Wenn man das Material verändert, so dass sich dessen Dielektrizitätszahl ändert, so ändert sich damit auch die Kapazität. Und je geringer der Abstand, desto größer wird ebenfalls die Kapazität. Diese Effekte sind dieselben bei komplizierteren Geometrien. Nur mathematisch wird es komplizierter.

Außerdem handelt es sich bei kapazitiven Touchscreens um Verschaltungen von Matrizen von Plattenkondensatoren, deren andere Elektrode sich unendlich weit entfernt befindet. Nähert man den Finger an, ist an der Stelle, wo der Finger sich befindet, die messbare Kapazität verändert, da die Dielektrizitätszahl anders ist als bei Luft. So kann detektiert werden, wo sich ein oder mehrere Finger befinden und der Touchscreen bedient werden. Dieser Effekt erklärt auch, warum Touchscreens auch auf Wassertropfen reagieren - auch Wasser hat eine andere Dielektrizitätszahl als Luft.  

\begin{frame}[label={sec:org455e731}]{Grundsätzliche Bauformen: Zylinderkondensator}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.7\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/Cylindrical_CapacitorII.svg}
   \caption{Zylinderkondensator Außenradius $R_2$, Innenradius $R_1$, Länge $l$ und Dielektrikum mit $\varepsilon = \varepsilon_r \cdot \varepsilon_0$ \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=2334343}{Bild: Fabian_R}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-zylinderkondensatorbauform}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
C_{\text{Zylinderkondensator}} = 2\pi\epsilon_0 \epsilon_r \frac{l}{ln\left(\frac{R_2}{R_1}\right)}
\end{equation}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-zylinderkondensatorbauform} zeigt den prinzipiellen Aufbau eines Zylinderkondensators. Solch ein Aufbau findet sich teilweise ähnlich bei Füllstandssensoren, bei denen die innere Elektrode als Sonde ausgeführt ist (siehe GE1) und die äußere Elektrode durch die Gefäßwand gebildet wird. Die Flüssigkeit hat dann eine gewisse Dielektrizitätszahl, die sich von der von Luft unterscheidet und somit kann man den Füllstand als Funktion der Kapazität ermitteln.

Auch hier sind einige Effekte vernachlässigt, denn auch solch ein Zylinderkondensator hat Randeffekte (da er nicht unendlich ausgedehnt ist). Außerdem befindet sich die innere Elektrode selten perfekt mittig im Kondensator, da dies mechanisch schwer herzustellen ist. Dies alles führt dazu, dass die angegebene Kapazitätsformel nicht ganz stimmt. Dennoch kann man die grundlegenden Geometrieeffekte, d.h. die Abhängigkeiten von innerem und äußerem Radius, sowie der Länge daran ablesen.

Eine weitere Anwendung ist die Kapazität einer Koaxialleitung, die geometrisch ähnlich wie ein Zylinderkondensator aussieht.

\begin{frame}[label={sec:orgaf2972c}]{Grundsätzliche Bauformen: Kugelkondensator}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.4\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../GE2img/Spherical_Capacitor.svg}
   \caption{Kugelkondensator mit Außenradius $R_2$, Innenradius $R_1$ und Dielektrikum mit $\varepsilon = \varepsilon_r \cdot \varepsilon_0$ \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=2334344}{Bild: Fabian_R}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-kugelkondensatorbauform}
   \end{figure}

\pause

\begin{equation}
C_{\text{Kugelkondensator}} = 4\pi\epsilon_0 \epsilon_r \left(\frac{1}{R_1}-\frac{1}{R_2}\right)^{-1}
\end{equation}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-kugelkondensatorbauform} zeigt eine theoretische Anordnung, den Kugelkondensator. Dieser ist deshalb theoretisch, weil sich die innere Elektrode ja nicht anschließen lässt, wenn man die perfekte Kugelform beibehalten will. 

Jedoch ist insbesondere der Spezialfall $R_2 \to\infty$ interessant: Die Kapazität einer freistehenden Kugel, deren Gegenelektrode durch die Umgebung gebildet wird. Mehr darüber lernen Sie in der Hochspannungstechnik.  

\begin{frame}[label={sec:org4510613}]{Gewickelter Kondensator}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) to[capacitor=$C$,o-] ++(0,-1.5) to[inductor=$L_S$,name=ls] ++(0,-1.5) to[resistor=$\textcolor{black}{R_S\text{ (ESR)}}$,-o] ++(0,-1.5);
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (wickelkondensator) at (7,0) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/Foli-Kondens_offen_3_1.jpg}};
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (anschlussschleife) at (7,-3) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/KondensatoraufLochraster.jpg}};
       \pause
       \draw[->] (ls.north) -- (wickelkondensator.west) node[midway,yshift=4em,text width=2cm]{\small{interner\\Aufbau:\\Wicklung}};
       \pause
       \draw[->] (ls) -- (anschlussschleife.west) node[midway,yshift=-1em, text width=2cm]{\small{Zuleitung}};
       \pause
       \draw[thick, color=OwlBlue] (5.5,-4.5) to[short,i>={Stromfluss}] ++(1,1) to[short] ++(-1,0) to[short] ++(0,1) to[short] ++(3,0) to[short] ++(0,-1) to[short] ++(-1.5,0) to[short] ++(-1,-1);
       \pause
       \draw[color =THKoelnOrange] (7,-3) to[short] ++(0,0) node[name=magnetfeld]{Magnetfeld};
     \end{circuitikz}
     \caption{Induktivität: Kondensatorwicklung, Zuleitung, Widerstand: Zuleitung und Leiterschleifen, dünne Elektroden, Verluste im Dielektrikum \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-esbkondensatorreal}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb41635a}]{Impedanzspekten realer Kondensatoren}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/Kondensator-Impedanzverläufe-Wiki-1.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb9fc3e1}Filmkondensatoren (gestrichelt) verhalten sich wie das ESB, bei Elektrolytkondensatoren verschmiert die Resonanz etwas, \textbf{generell: bei hohen Frequenzen wirkt ein Kondensator wie eine Induktivität!}  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1665634}{Elcap, Jens Both}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org578f66b}]{Kondensator als Filter: wo ist das Problem?}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[dipchip,rotate=90](chip){IC} (chip.pin 8) to[short] ++(-1,1) to[short,-o] ++(-2,0) node[label=left:gestörte +5V];
       \draw (chip.pin 8) to[short] ++(1,1) to[short] ++(4,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-4) to[short] ++(-2,0) to[short] (chip.pin 4) to[short] ++(-1,-1) to[short,-o] ++(-4,0) node[label=GND];
     \end{circuitikz}
     \caption{Warum kann der Kondensator die hochfrequenten Störungen nicht wegfiltern?}\label{fig-kondensatoralsfilterposition}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbdc5095}]{Kondensator als Filter: ESB-Erklärung für das Problem}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[dipchip,rotate=90](chip){IC} (chip.pin 8) to[short] ++(-1,1) to[inductor=Leitungsinduktivität,-o] ++(-2,0) node[label=left:gestörte +5V];
       \draw (chip.pin 8) to[short] ++(1,1) to[inductor=Leitungsinduktivität] ++(4,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-4) to[inductor=Leitungsinduktivität] ++(-2,0) to[short] (chip.pin 4) to[short] ++(-1,-1) to[inductor=Leitungsinduktivität,-o] ++(-4,0) node[label=GND];
       \pause
       \draw[dashed] (1,-3) rectangle(6,3);
     \end{circuitikz}
     \caption{Störfrequenzen sehen hohe Impedanz - keine Filterung}\label{fig-kondensatoralsfilterposition2}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb226042}]{Kondensator als Filter: Lösung für das Problem}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[dipchip,rotate=90](chip){IC} (chip.pin 8) to[inductor] ++(-2,0) to[short,-o] ++(-1,-1) node[name=cap1] to[short,o-] ++(-1,1) to[inductor,-o] ++(-2,0) node[label=left:gestörte +5V];
       \draw (chip.pin 4) to[short] ++(-1,-1) to[inductor] ++(-3,0) to[short,-o] ++(-1,1) node[name=cap2] to[short,o-] ++(-1,-1) to[inductor,-o] ++(-2,0) node[label=GND];
       \pause
       \draw (cap1) to[capacitor=$C$] (cap2);
       \pause
       \draw[dashed] (-3,-3) rectangle(-4.5,2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Störfrequenzen sehen Kondensator als Kurzschluss - werden also gefiltert}\label{fig-kondensatoralsfilterposition3}
   \end{figure}
\end{frame}


Abb. \ref{fig-kondensatoralsfilterposition} zeigt auf, dass es ungünstig ist, einen Filterkondensator weit weg von der Quelle zu positionieren. Denn durch die zusätzlichen Leitungsinduktivitäten entsteht eine hohe Impedanz im Schaltkreis. Der Kondensator kann bei hohen Frequenzen nicht mehr als Kurzschluss wirken. Plaziert man den Kondensator jedoch näher an die Quelle der Störspannung, so erhält der Chip (\emph{IC = integrated circuit}, integrierter Schaltkreis) eine gute Spannungsqualität. 

\section{Reale Induktivitäten}
\label{sec:org68b8d22}
\begin{frame}[label={sec:org9eeb5e5}]{Bauform mit Eisenkern}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0.5,0) to[inductor=$L$,*-] ++(0,-1.5) to[resistor=$R_S$,-*] ++(0,-1.5) to[short,*-o] ++(-.5,0);
       \draw (0.5,0) to[short,*-] ++(1,0) to[capacitor=$C_p$] ++(0,-3) to[short,-*] ++(-1,0);
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (induktivitaetmiteisen) at (7,0) {\includegraphics[width=.3\textwidth]{../GE2img/1mhinductor-050.jpg}};
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (aufbauinduktivitaet) at (7,-3) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/eberhard_ackermann_aufbau_induktivitaet.png}};
     \end{circuitikz}
     \caption{Wicklungskapazität zwischen Windungen und zwischen Lagen (\textit{layers} \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-esbspulereal}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0ed5e46}]{Leiterplattenintegrierte Induktivität}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short,o-*] ++(0.5,0) to[inductor=$L$,*-] ++(0,-1.5) to[resistor=$R_S$,-*] ++(0,-1.5) to[short,*-o] ++(-.5,0);
       \draw (0.5,0) to[short,*-] ++(1,0) to[capacitor=$C_p$] ++(0,-3) to[short,-*] ++(-1,0);
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (pcb) at (4,0) {\includegraphics[width=.25\textwidth]{../GE2img/ScBl-FilHtg-V3sideviewwithfingers-033.jpg}};
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (pcbspule) at (7,-2) {\includegraphics[width=.3\textwidth]{../GE2img/ScBL-FilHtg_V3layersnopcb-number-033.jpg}};
       \pause
       \node[inner sep=0pt] (pcbspule) at (4,-4) {\includegraphics[width=.4\textwidth]{../GE2img/PlanareInduktivitaetFEM.jpg}};
     \end{circuitikz}
     \caption{$R_S$ beinhaltet Wicklungswiderstand, Ummagnetisierungsverluste (Eisenkern), Wirbelstromverluste im Draht (\textit{eddy currents}) (\textit{layers} \textcolor{gray}{Bilder: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}\label{fig-esbspulereal2}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge3ac7d9}]{Impedanzspektrum}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.9\textwidth,height=\textheight]{../GE2img/eberhard_impedanzspektrumspule.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org87f5aa0}Impedanzspektrum einer Induktivität  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}} \normalsize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf704e3a}]{Übersicht über reale Bauelemente}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[short] ++(0,0) node[label=right:Ideal];
       \draw (5,0) to[short] ++(0,0) node[label=right:Real];
       \hline
       \pause
       \draw (0,-1) to[resistor=$R$,o-o] ++(2,0);
       \pause
       \draw (5,-1) to[resistor=$R$,o-] ++(2,0) to[inductor=$L_S$,-o] ++(2,0);
       \pause
       \hline
       \pause
       \draw (0,-3) to[capacitor=$C$,o-o] ++(2,0);
       \pause
       \draw (5,-3) to[capacitor=$C$,o-] ++(2,0) to[inductor=$L_S$] ++(2,0) to[resistor=$R_S (ESR)$,-o] ++(2,0);
       \pause
       \hline
       \pause
       \draw (0,-5) to[inductor=$L$,o-o] ++(2,0);
       \pause
       \draw (5,-5) to[short,o-*] ++(1,0) to[inductor=$L$,*-] ++(2,0) to[resistor=$R_S$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(1,0);
       \draw (6,-5) to[short,*-] ++(0,-1.5) to[capacitor=$C_p$] ++(4,0) to[short,-*] ++(0,1.5);
     \end{circuitikz}
     \caption{Übersicht der ESB realer Bauelemente aus diesem Kapitel}\label{fig-uebersichtesbrealebe}
   \end{figure}

Abb. \ref{fig-uebersichtesbrealebe} zeigt die in diesem Kapitel vorgestellten ESB für reale Bauelemente. Dies sind diejenigen, die die beschriebenen Effekte am besten modellieren können. Je nachdem, was man damit berechnen will, kann es sein, dass es ausreicht mit einfacheren ESB zu rechnen oder das weitere Bauelemente nötig sind (um z. B. Resonanzen höherer Ordnung zu modellieren). 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org089a626}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item ESB für reale Widerstände enthält induktive Anteile
\pause
\item ESB für reale Kondensatoren enthält resistive und induktive Anteile
\pause
\item ESB für reale Spulen enthält resistive und kapazitive Anteile
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias und Mails von Herrn Reichert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Bitte Infos zu Probeklausur und Klausur in ilias und in smails beachten!
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgfe18946}
\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
